

 Súdne spisy: Jánošík je kuruc Juraja Jánošíka chytili začiatkom roka 1713 u jeho druha Tomáša Uhorčika v Klenovci (Uhorčík tu pôsobil pod falošným menom Martin Mravec) v Malohontskej župe. Oboch previezli na súd do Liptovského Mikuláša. V obžalobe zo 16. 3. 1713 (súdny spis je písaný čiastočne po latinsky, čiastočne v dobovej slovenčine) sa pri sumarizácii prepadov Jánošíka naviac uvádza: „k tomu více, že on je kuruc". Obhajoba bráni Jánošíka tým, že „sa vrátil od zlovestných kurucov do slávnej župy Trenčianskej, do dediny Terchovej".
 
 Pýtali sa ho, či udržiava styky so „zradcami vlasti" v emigrácii Podľa historikov sa mladý Jánošík pridal ku kurucom (protihabsburskému vojsku Františka II. Rákociho) približne v rokoch 1706-7. V auguste 1708 boli však kurucké vojská v rozhodujúcej bitke pri Trenčíne porazené a mnoho vodcov následne odišlo do emigrácie do Poľska vrátane samotného Rákociho (po porážke povstalcov Jánošík krátko slúžil aj v cisárskom vojsku). To, či Jánošík mal styky s kuruckou emigráciou, sa ho na súde v roku 1713 pýtali hneď v druhej otázke: „Nech povie, či nemal porozumení so zradci krajiny a vlasti Uhorskej, obzvlášte s takými, kterí sú v Polskej na vyhnanství." V spisoch sa píše, že na túto otázku Jánošík nič neodpovedal. 
 Jánošík a Uhorčík boli väznení aj v roku 1712, pomohol im podžupan Láni (bývalý kuruc) Jánošíka (spolu s Uhorčíkom) prvý raz drábi pri pohone na zbojníkov chytili už v roku 1712, obom sa však vtedy podarilo po pár dňoch z väzenia v Hrachovskom kaštieli dostať. Na súde v L. Mikuláši v roku 1713 sa Jánošíka pýtali, akú úlohu mal podžupan Pavol Láni pri ich oslobodení: „Nech vyzná, kdy bol ulapený toho roku v stolici Kishontskej, akým spúsobem pán viceišpán ho prepustil a kto najvíce zaňho pracoval a kto ho oslobodil". V spise sa píše, že pri tejto otázke Jánošík „sa odvoláva na isté priznanie". 
 Pavol Láni, významný podnikateľ, stúpenec Rákociho, neskôr podžupan Kto bol Pavol Láni (1670-1733)? Podnikal najmä v železiarstve, bol napriklad majiteľ železných hámrov v Dobšinej a Betliari (dodával železo pre Rákociho armádu). Po porazení Rákociho vojska ušiel do emigrácie v Poľsku, no po amnestii sa vrátil. V rokoch 1711-14 bol malohontský podžupan. 
 Pavol Láni: Uhorčík aj Jánošík boli dobrí ľudia O tom, že sa podžupan Pavol Láni pred úradmi vyjadril v prospech Uhorčíka a Jánošíka, svedčí spis z následného procesu s Uhorčíkom. V dokumentoch sa píše, že „malohontský podžupan hovoril, že poznal Uhorčíka aj spolu s Jánošíkom ako dobrého a vážneho človeka" (podľa prekladu z latinčiny od historika Andreja Melicherčíka). 
   

